\Chapter{A Rust programozási nyelv}
\label{sec:rust}

A \textit{Rust} egy multi-paradigmájú rendszer-programozási nyelv,\cite{oldpage:main},
ami a biztonságos kódra helyez hangsúlyt, főként a programok biztonságos párhuzamosítására.\cite{mostlysafety, oldpage:faq:project}
Bár a Rust szintaktikailag hasonlít a C++-ra,\cite{rustvscpp} úgy van megtervezve, hogy jobb memória-biztonságot nyújtson a C++-hoz legalább hasonló vagy jobb teljesítmények mellett.

A nyelvet eredetileg \textit{Graydon Hoare} tervezte a \textit{Mozilla Research-nél}, Dave Herman, Brendan Eich, és mások támogatásával.\cite{rust:designedby}
A tervezők tovább fejlesztették a nyelvet a Servo internetböngésző-motor\cite{servo:ars, servo:mozilla} és a Rust fordító fejlesztése alatt.
A fordító maga nyílt forráskódú, duplán licenszelt az MIT és Apache licenszek alatt.

A következőekben leírjuk a Rust nyelv történetét, összehasonlítjuk a C++ nyelvvel,
majd bemutatjuk a Rust olyan egyedi tulajdonságait, amik az összehasonlításban nem jöttek elő.

\Section{A Rust története}

A nyelv 2006-ban nőtt ki Mozilla alkalmazott Graydon Hoare egy személyes pro\-jekt\-jé\-ből,\cite{oldpage:faq:project}.
Bár a nyelv nevének eredetére nem emlékszik, azt állítja, hogy a projekt a nevét a rozsdagombák családja után kapta.\cite{rust:name}

Mozilla 2009-ben kezdte el támogatni a projektet, mikor Graydon Hoare bemutatta a Rust prototípusát az akkori menedzserének.\cite{interview:graydon} 
Mozilla érdeklődését akkor keltette fel a projekt, amikor a nyelv már eléggé érett volt ahhoz, hogy bemutassa a fő koncepcióit, és teszteket lehessen rajta futtatni,\cite{oldpage:faq:project} 
majd felállított egy csapatot, aminek feladata az volt, hogy a nyelven tovább dolgozzon azzal a céllal, hogy beépíthessék azt az akkor fejlesztés allatt álló Servo projektjükbe.\cite{oldpage:faq:project, interview:graydon}
A projektet 2010-ben kiáltotta ki Mozilla.\cite{talk:servo}
Még ugyanabban az évben a csapat fókuszt váltott, és az eredeti OCaml-ben írott fordító helyett elkezdtek dolgozni egy önmagát lefordítani képes fordítón, Rustban.\cite{rust:compilerwork}
Ez a fordító a \texttt{rustc} nevet kapta, és 2011-ben le is fordította magát sikeresen.\cite{rust:successful_compile} A \texttt{rustc} LLVM-et használ backend-ként.

A Rust fordító első számotott pre-alfa kiadása 2012. januárjában jött ki.\cite{rust:first_release}
A fejlesztők 2015. május 15-én adták ki a Rust 1.0-át, a nyelv és fordító első stabilis kiadását.\cite{rust:1_0:blog, rust:version_history}
Az 1.0-ás kiadás után további kiadások hat hetente történnek, és emellett fut két további fejlesztési ág is, az alfa és a béta ágak, szintúgy hat hetes időtartamokkal.\cite{rust:release_cycle}
Ez a rendszer megakadályozza, hogy nem stabilis funkciók kerüljenek a nyelve.\cite{rust:stability}

A Rust objektum-rendszere sokat változott az első verziókban. A 0.2-es verzió osztályokatt hozott a nyelvbe, amit aztán a 0.3-as verzió tovább fejlesztett a destruktorok és az interfészek által nyújtott polimorfizmusi lehetőségekkel.
A 0.4-es verzió végül lecserélte az osztályokat struktúrákra, behozott egy tulajdonság (trait) rendszert a öröklődés lehetőségének biztosítására, 
beleolvasztotta az interfészeket a tulajdonságokba (és eltörölte azokat, mint különálló funkció).\cite{rust:version_history}

A 0.9-es és 0.11-es verziók között a Rust rendelkezett két beépített mutató típussal, \texttt{\~} és \texttt{@}, hogy leegyszerűsítse a fő memória modellt.
Ezeket a 0.11-es verzióban lecserélték a \texttt{Box} és a \texttt{Gc} (majd a \texttt{Gc} eltűnt a 0.12 verzióban).\cite{rust:version_history}

2014. januárjában, Andrew Binstock, a Dr Dobb's főszerkesztője, megemlítette a nyelvet, és megjegyezte, hogy van esélye versenyképesnek lenni a C++ mellett.
Binstock szerint bár a Rust-ot sokan gondolták "kitűnően elegáns nyelvnek," a nyelv használata lelassult, mert gyakran változott verziók között.\cite{dr_dobb}

A Stack Overflow weboldal éves kérdőíve szerint a Rust 2015-ben a harmadik legkedveltebb nyelv volt, majd a következő négy évben az első helyet foglalta el.\cite{so_2015, so_2016, so_2017, so_2018, so_2019}

\Section{Összehasonlítás a C++ nyelvvel}

A következőekben elemzünk néhány gyakori problémát illetve kihívást, ami feljöhet egy program fejlesztése során,
és megvizsgáljuk, hogy hogyan kezeli a megadott feladatot a Rust és a C++, és hogy miben hasonlóak és különböznek.

\SubSection{Költségnélküli absztrakció}

Ha a kódban az absztrakció nem költségnélküli, akkor a programozó hajlamosabb a kód-duplikációra, hogy elkerülje a virtuális metódushívások magas árát.
Ebben az esetben mindkettő nyelv lehetőséget ad költségnélküli absztrakcióra, ahol lehetséges.\cite{compare:cpp:zerocost, compare:rust:zerocost}

\SubSection{Mozgatás szemantikák}
\label{subsec:ownership_mentioned}

Mozgatás konstruktorok használata során felmerülhet az a probléma, hogy az az objektum, amiből az erőforrások ki lettek mozgatva,
helytelen, vagy kiszámíthatatlan maradhat a mozgatás után, ezáltal "használat mozgatás után" (use-after-move) hibákat okozhat.
A C++ nyelvben a mozgatók "elrabolják" az erőforrásokat az objektumoktól. Ajánlatos, hogy a forrás objektum helyes maradjon a mozgatás után,
de nem kötelező, így javasolt nem bízni az objektum helyességében mozgatás után.\cite{compare:cpp:move_constructor}
A Rust birtoklás rendszere és kölcsönzés-ellenőrző funkciója megakadályozza, hogy mozgatás után használhassunk objektumokat.\cite{compare:rust:move_constructor}

A use-after-move hibákat a C++-ban vagy futásidőben lehet felfedezni egy speciális "sentinel" állapottal,
vagy külső, arra specializálódott programokkal fordítási időben.

\SubSection{Mutatók}

Mindkét nyelv inkább az okos mutatókat és referenciákat preferálja, és a nyers mutatók használata ellen javasol -- 
a Rust könyv meg is jegyzi, hogy az okos mutatók ötlete a C++-ból ered.\cite{compare:rust:smart_pointers}

Viszont, az, hogy hogy kezelik a nyers mutatókat, eltér. C++-ban nincs különösebb megoldás a nyers mutatók észrevételére,
kivéve a manuális kód-ellenőrzést.
A Rust ezzel ellentétben csak az \texttt{unsafe} kódblokkokban enged nyers mutatókat használni. 
Az ilyen blokkok mindig meg vannak jelölve az \texttt{unsafe} megnevezéssel, így egy egyszerű keresés a fájlokban rámutat, hol lehetnek nyers mutatók.\cite{compare:rust:raw_pointers}

\vskip\baselineskip

Léteznek további különbségek is a két nyelv között, viszont egy alapos összehasonlítás ezen szakdolgozat hatáskörén kívülre esik.
Egy bővebb összehasonlítás megtekinthető az irodalomjegyzékben megjelölt forrásban.\cite{rustvscpp}

\Section{A Rust további egyedi tulajdonságai}
\label{cargo_mention}
A Cargo egy Rustban írt, és Rusthoz készült, csomagkezelő, és egyben egy fejlesztést elősegítő környezet.
A Cargo segítségével automatikusan letölthetőek a szükséges dependenciák, kényelmesen lefordíthatóak a projektek,
sőt, a Cargo lehetővé teszi a kész projekt feltöltését a Rust közösség csomaggyűjtő oldalára, a \url{crates.io} weboldalra is.\cite{cargo:doc}

A Cargo-t Carl Lerche és Yehuda Katz tervezte a Bundler és NPM mintájára. 
A csomagkezelés bonyolult probléma, de annak köszönhetően, hogy a Cargo elődjei már kitapasztalták a gyakori fájdalompontokat,
a Cargo egyszerűvé teszi a projektkezelést:\cite{cargo:blog}

\begin{itemize}
    \item A \url{crates.io} oldala könnyeddé teszi a projektek feltöltését. 
    A feltöltéshez csak egy Github felhasználó szükséges, és a feltöltés folyamatát a \texttt{cargo publish} parancs
    felhasználói beavatkozás nélkül véghezviszi.
    
    \item Minden Cargo-t használó projekt függőségeit a Cargo egy \texttt{Cargo.lock} fájlban tárolja,
    így biztosítva azt hogy mind az együttműködő fejlesztők, és mind a felhasználók ugyanazt a kódot fordítják.\cite{cargo:dependency_management}

    \item Minden projekt megadhatja a Cargo-nak, hogy fordítsa azt, és a Cargo kezeli a függőségek lefordítását is
    ugyanezen alapon.
\end{itemize}


% TODO: Leírni a nyelv szerepét, létrejöttének történetét, jellemző felhasználási módjait!

% TODO: Röviden összehasonlítani a C/C++ nyelvekkel (és még a többi olyannal amivel aktuálisan lehet).
