\SubSection{Az \texttt{App} és a \texttt{SourceView}}

\subsubsection{A \texttt{ui} modul}

A felhasználói felülettel kapcsolatos forráskódokat az olvashatóság kedvéért egy modulba tesszük,
a \texttt{ui} modulba.
A modulkészítés a Rust 2018-as kiadásában forrásfájlokon alapul -- 
minden új forrásfájl egy új modult jelent (néhány kivétellel, mint például \texttt{build.rs}).
Egy modulnak adhatunk al-modulokat, ha létrehozunk a forrásfájlával megegyező nevű könyvtárat (fájlrendszer-entitás értelemben),
és azon belül hozunk létre új forrásfájlokat.

Így létrehozunk egy \texttt{ui.rs} forrásfájlt.

\lstinputlisting[firstline=4, lastline=8, language=Rust]{./kodreszletek/01_app.rs}

Ezt a forrásfájlt nem fogjuk új kód definiálására használni.
Két szerepe lesz, és a fenti kódrészletből mindkettő nyilvánvaló: 
egyszer definiál al-modulokat a \texttt{mod} kulcsszóval,
majd bizonyos struktúrákat elérhetővé tesz a \texttt{pub use} kombinációval.
A \texttt{use} kulcsszó behívja a megadott struktúrát és metódusait a forrásfájlba,
míg a \texttt{pub} nyilvánossá, azaz modulon kívül elérhetővé teszi a struktúrát.
Ezt \textit{újraexportálásnak} (re-export) hívják a Rust nyelvben.

\subsubsection{Az applikáció}

Következőnek a \texttt{ui/app.rs}-t hozzuk létre:

\lstinputlisting[firstline=13, lastline=42, language=Rust]{./kodreszletek/01_app.rs}

A Rust nyelvben egy struktúra adattagjai, és a struktúrán végezhető műveletek két külön blokkba
kerülnek: a \texttt{struct} és az \texttt{Impl} blokkokba.
Ez utóbbi szerepet játszik a tulajdonságok implementálásakor is.

Egyelőre egy metódust definiálunk, a \texttt{new()} metódust.
Ez a metódus statikus, nem egy példányra vonatkozik, hanem a típusra magára.
Egy metódus akkor vonatkozik egy példányra, ha annak első paramétere saját maga, vagy referencia saját magára
(\texttt{self} vagy \verb+&self+).

Legelső lépésként inicializáljuk a GTK rendszerét.
Ha az hibával tér vissza, akkor a standard hiba csatornán jelezzük azt, majd kilépünk a programból.
Ellenkező esetben létrehozzuk a GTK-s ablakot, illetve a \texttt{Content} struktúránkat,
beállítjuk az ablak nevét és méretét, majd visszatérünk az osztállyal.

A \verb+connect_delete_event()+ kitűnik, bár igazából az is magától értetődő.
A metódus egyetlen paraméternek egy másik metódust kér, ami egy \texttt{Inhibit} struktúrával tér vissza.
Ennek a paraméter metódusnak magának is egy paramétere kell, hogy legyen, egy referencia az eseményre.
Ezt a paraméter metódust helyben definiáljuk egy lexikai zárvány (closure) segítségével.
A \verb+move |_, _|+ kijelenti, hogy egy zárványt írunk le, és két (névtelen) paramétert adunk neki --
ne feledjük, hogy nem statikus metódusok esetén a tényleges első paraméter egy referencia a struktúrára magára!
Ennek ellenére a zárvány paraméterei névtelenek maradtak azért, mert nem használtuk fel őket magában a zárványban.

A zárvány tartalma ehhez képest egyszerű.
Meghívjuk a GTK rendszer kilépő metódusát, majd visszatérünk egy hamis értékű \texttt{Inhibit} struktúra példánnyal --
Nem kell a jelzést tovább küldeni, a programot már bezárásra késztettük.

\subsubsection{Az ablak fejléce}

A következő legegyszerűbb része a programnak a fejléc elkészítése.
A fejlécen fog szerepelni az első verziókban a \textit{Megnyitás,} \textit{Mentés,} és \textit{Mentés Másként}
gombok, továbbá a megnyitott fájl neve,
illetve a későbbiekben itt lesznek az általában elvárt \textit{Fájl,} \textit{Szerkesztés,} és egyéb menük.

Az újonnan elkészített \texttt{ui/header.rs} tartalma tehát a következő lesz:

\lstinputlisting[firstline=46, lastline=72, language=Rust]{./kodreszletek/01_app.rs}

Itt semmi különös nincs, ami csak is a Rust-ra lenne jellemző.
Ami talán furcsának tűnhet, az az, hogy a fordító program nem dob ki hibát,
hogy a \texttt{Header} struktúra nem él addig, hogy utána az később felhasználható legyen.
Hasonló az eset az előbbi \texttt{App::new()} metódushoz.
Figyelembe kell venni, hogy a \texttt{new()} metódus \textit{asszociált metódus} --
nem a \texttt{Header} metódusa, de azzal kapcsolatos (látható, hogy nincs benne \texttt{self}, bármilyen formában).

Továbbá, bár a példány a metóduson belül jött létre, visszatéréskor értékként adjuk a meghívó
kódrésznek a példányt, nem referenciaként.
Ezt láthatjuk a metódus visszatérési értékéből (\verb+-> Header+), 
illetve a metódus utolsó sorából is.
A Rust-ban a \texttt{return} utasítás megspórolható a pontosvessző elhagyásával.
Ez azért lehetséges, mert a Rust-ban a metódus visszatérési értéke a benne legutoljára végrehajtott kifejezés.
A pontosvessző hozzáadása egy kifejezéshez azt egy utasítássá teszi.

A \texttt{Header} létrejöttével a következőkkel bővül a \texttt{ui/app.rs}:

\lstinputlisting[firstline=76, lastline=88, language=Rust]{./kodreszletek/01_app.rs}

A \texttt{Header}-t létrehozzuk, és beállítjuk az ablakunk címsorának.
Előtte persze behívjuk az \texttt{App} moduljába.

A \texttt{super} itt a \texttt{ui} modulra utal, ezért nem szabad elfelednünk a \texttt{ui.rs}
fájlban sem az újraexportálást.

\lstinputlisting[firstline=92, lastline=98, language=Rust]{./kodreszletek/01_app.rs}

\subsubsection{A kódszerkesztő}

Ezek után itt az ideje elkészíteni a kódszerkesztő részt magát.
Az \verb+ui/source_view.rs+ létrehozzuk a \texttt{SourceView} példányát,
beleépítve kezelő-struktúrákba:

\lstinputlisting[firstline=102, lastline=144, language=Rust]{./kodreszletek/01_app.rs}

Ebben a kódrészletben a legtöbb döntést már tárgyaltuk \myaref{content:talk} részben.
A megbeszélteken kívül behoztunk egy \texttt{configure()} asszociált metódust is,
aminek szerepe, hogy a puffert és a kódszerkesztőt beállítsa a Rust nyelvhez.

A legtöbb beállítás kinézeti volt, ezért nincsenek említve a kódrészletben.
A fontosabb kódszerkesztővel kapcsolatos beállítások az a fix szélességű betűtípus beállítása,
illetve a szókiegészítés engedélyezése.

A pufferhez létrehoztunk egy nyelvkezelő struktúrát, ami a Rust nyelv alapján kezeli a puffert.
A GTK külső források nélkül is támogatja a Rust nyelvet a \texttt{LanguageManager} struktúrában.

A \texttt{Content} struktúrához létrehozunk egy \texttt{new()} metódust, ami egyszerűen csak
belehelyezi a \texttt{Source} tárolóját a \texttt{Content} tárolójába.

Ezután az \texttt{App}-ban hozzáadjuk a \texttt{Content} struktúrát az ablakhoz.

\lstinputlisting[firstline=148, lastline=148, language=Rust]{./kodreszletek/01_app.rs}